\begin{question}[section=1,subtitle={Methode der gewichteten kleinsten Quadrate},difficulty=,mode=exm,type=mdl,tags={20150902}]
	\begin{compactenum}
	\item Was bewirkt die Gewichtung?
	\item Wie ändert sich die Formel dadurch?
	\item Was bedeutet ''abklingendes Gedächtnis''?
	\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
	\noindent\textbf{Motivation}
	\begin{compactitem}
		\item Man möchte ältere Werte weniger stark gewichten
		\item Man weiß vom verwendeten Messgerät, dass es in bestimmten Bereichen sehr genau/ungenau ist, und möchte das bei der Schätzung berücksichtigen
		\item Man möchte eine Systemeigenschaft bei der Schätzung berücksichtigen, Bsp: ein Schätzer für die Fahrzeugmasse (über die Dynamik) kann im Stillstand nur Messrauschen beitragen
	\end{compactitem}
	\noindent\textbf{Methode}\newline
	Der quadratische Fehler soll elementweise gewichtet werden:
	\begin{equation}
		\sum_{j=0}^N \alpha_j e^2_j.
	\end{equation}
	Durch die Transformation
	\begin{align}
		\tilde{y}_j &= \sqrt{\alpha_j}y_j\\
		\tilde{\V{s}}^T_j &= \sqrt{\alpha_j} \V{s}^T_j
	\end{align}
	kann ein Ersatzproblem formuliert werden, wobei
	\begin{align}
		\sum_{j=0}^N \tilde{e}_j^2 = ||e_j||_2^2 = \sum_{j=0}^N \alpha_j e^2_j
	\end{align}
	und die Iterationsvorschrift bis auf einen einzigen Term $\frac{1}{\alpha_j}$ in Nenner von $\V{k}_j$ gleich bleibt:
	\begin{align}
		\hat{\V{p}}_j &= \hat{\V{p}}_{j-1} + \V{k}_j (y_j+\V{s}^T_j \hat{\V{p}}_j)\\
		k_j &= \frac{\M{P}_{j-1}\V{s}_j}{(\frac{1}{\alpha_j}+\V{s}_j^T\M{P}_{j-1}\V{s}_j)}\\
		\M{P}_j &= \M{P}_{j-1} +  \V{k}_j \V{s}^T_j \M{P}_{j-1}
	\end{align}

	\noindent\textbf{Schätzer mit exponentiell abklingendem Gedächtnis}\newline
	Das abklingende Gedächnis sorgt dafür, dass alte Messwerte zunehmend weniger Einfluss haben. Das ist z.B. nützlich zur Identifikation langsam veränderlicher Systeme. Man setzt
	\begin{equation}
		\alpha_j = q^{N-j} \hspace{1cm} 0,9<q<0,995
	\end{equation}
	Die alten Messwerte können exponentiell weniger gewichtet werden, indem man in jeder Iteration für die Bestimmung von $\M{P}_j$ ein um den Faktor $\frac{1}{q}$ verringertes $\M{P}_{j-1}$ einsetzt.
	Die Iterationsvorschrift ist damit
	\begin{align}
		\hat{\V{p}}_j &= \hat{\V{p}}_{j-1} + \V{k}_j (y_j+\V{s}^T_j \hat{\V{p}}_j)\\
		\V{k}_j &= \frac{\frac{1}{q}\M{P}_{j-1}\V{s}_j}{(1+\V{s}_j^T\frac{1}{q}\M{P}_{j-1}\V{s}_j)}\\
		\M{P}_j &=\left( \frac{1}{q}\M{P}_{j-1} +  \V{k}_j \V{s}^T_j \frac{1}{q}\M{P}_{j-1}\right)
	\end{align}
	bzw kompakter Formuliert
	\begin{align}
		\hat{\V{p}}_j &= \hat{\V{p}}_{j-1} + \V{k}_j (y_j+\V{s}^T_j \hat{\V{p}}_j)\\
		\V{k}_j &= \frac{\M{P}_{j-1}\V{s}_j}{(q+\V{s}_j^T\M{P}_{j-1}\V{s}_j)}\\
		\M{P}_j &=\left( \M{P}_{j-1} +  \V{k}_j \V{s}^T_j \M{P}_{j-1}\right)\frac{1}{q}
	\end{align}
	Man beachte dass $q$ dabei auch im Nenner von $\V{k}_j$ vorkommt. 
\end{solution}
